Вычисление координат радиомаяка на основе измерения амплитуды сигнала
=====================================================================

## Постановка задачи

Поиск радиомаяка осуществляется на основе анализа амплитуды сигнала
на выходе цифрового приёмника. Приёмник перемещается в пространстве.
Из предположения о том, что амплитуда сигнала должна изменяться в
соответствии с известной формулой дальности УКВ радиосвязи, можно
строить гипотезы о наиболее вероятной области расположения радиомаяка
с наложением данной области на цифровую карту.

Мощность принимаемого приёмником сигнала может быть представлена так:
```
P = Q(t, X) / R(X)^2
```
Q(t, X) - некоторый коэффициент учитывающий мощность передатчика,
КНД приёмной и передающей антенны, условия рельефа и потери связанные
с распространением ЭМВ в данном направлении, уровень заряда элемента
питания радиомаяка, взаимную ориентацию приёмной и передающих антенн
(в т.ч. поляризационные потери), флуктуации амплитуды сигнала,
связанные с многолучевым распространением радиоволн и другими случайными
факторами, зависящими от координаты нахождения приёмника X и времени
наблюдения сигнала t. Для "идеальных" условий (например, при
размещении поискового радиоприёмника на БПЛА и использовании
всенаправленных антенн), величина Q(t, X) "слабо" зависит от времени t
(элемент питания не разряжается "быстро", а случайные флуктуации могут
быть устранены за счет многократного усреднения амплитуды сигнала),
и "слабо" зависит от координаты приёмника X (при удалении приёмника
и небольших его перемещениях в направлении на радиомаяк меняется не
существенно).

R(X) - дальность прямой радиовидимости между радиомаяком и
радиоприёмником, которая определяется координатами приёмника.
```
R(X) = sqrt((x - x0)^2 + (y - y0)^2 + (z - z0)^2)
```
где X = (x, y, z) - декартовы координаты приёмника,

X0 = (x0, y0, x0) - декартовы координаты радиомаяка.

Координаты приёмника могут быть измерены с помощью спутникового
(GPS/ГЛОНАСС) оборудования или инерциальной системы исчисления пути.

Для серии последовательных измерений (измерений сделанных "друг за
другом" при перемещении радиоприёмника в пространстве) можно считать,
что величина Q(t, X) является постоянной величиной. Таким образом,
серия последовательных измерений образует систему
нелинейных уравнений из 4-х неизвестных (x0, y0, z0, Q).
Для решения системы нужно не менее 4-х уравнений. При большем числе
измерений в серии система уравнений является переопределенной.
В случае задачи на плоскости, фактически нужно в трех разнесенных
точкам измерить амплитуду сигнала радиомаяка, чтобы сделать
предположением от его местонахождении.

Следует учитывать, что величина Q(t, X) может быть оценена
аналитически (мощность передатчика априорно известна, ровно как и
КНД приёмной и передающих антенн).
```
Q = G1 * G2 * L**2 * PA / (16. * pi**2 * Af),
G1, G2 - КНД приёмной и передающйе антенны
L - длина волны несущей частоты
PA - мощность передатчика
Af - коэфицент потерь в приёмника (>=1)
```

Вероятно наилучший результат может быть получен при большом
пространственном разносе точек приёма в окрестностях нахождения
радиомаяка (обход вокруг цели).

Очевидной проблемой являются различные флуктуации, которые могут
приводить к совершенно ошибочным оценкам координат маяка.

Легко представить, что при достаточно близких оценках амплитуд
можно сделать неоднозначные выводы о равноудаленности радиомаяка
от данных позиций (радиомаяк находится где-то между точками
приёма сигнала ИЛИ может быть существенно удален от них).

Целью данной работы является аналитический и имперический синтез
алгоритмов, пригодных для решения поисковой задачи на практике,
создание демонстрационной программы для проверки основных идей.

Интересно, что при решении системы уравнений может быть проведена
оценка мощности передатчика радиомаяка.

## Введение обозначений

Обозначим известные декартовы координаты приёмника, в которых оценивается
мощность:
```
Y(k) = (y0[k], y1[k], y2[k])' = (x[i], y[i], z[i])'

k = 0...n-1
```

Введем следующие обозначения:
```
y3[k] = 1 / SNR[k] = p0 / p[k]
SNR - отношение сигнал/шум, вычисленное приёмником
P0 = k * ksh * Ta * dF - мощность тепловых шумов в полосе приема dF
```

Таким образом, исходные данные (результатов первичных измерений
амплитуд/мощности) могут быть записаны в виде матрицы Y размера 4*n:
```
    | y0[0]   y1[0]   y2[0]   y3[0]   |
Y = | ...     ...     ...     ...     |
    | y0[n-1] y1[n-1] y2[n-1] y3[n-1] |
```

В качестве неизвестных обозначим декартовых координаты маяка и
неизвестного масштабного коэффициента мощности x3 = Q / P0,
вектор X - является искомой величиной проводимых измерений:
```
X = (x0, x1, x2, x3) = (x0, y0, z0, Q / P0)

p[i] = SNR[i] * P0 = Q / R[i]^2
=> R[k]^2 = (Q / P0) / SNR[k] = x3 * y3[k] 
```
Коэфицент мощности x3 численно равен отношению сигнал/шум (SNR)
по мощности на выходе линейного приёмника при расстоянии
между приёмной и передающей антенной в 1 м или, что тоже самое
равен квадрату расстояния при котором SNR=1.

Обозначим семейство функций f(X, Y)[k] с номером k=0...n-1:
```
f(X,Y) = (x0 - y0[k])^2 + (x1 - y1[k])^2 + (x2 - y2[k])^2 - x3 * y3[k] =
         (x0 -  x[i])^2 + (y0 -  y[i])^2 + (z0 -  z[i])^2 - Q / p[k]

F(X,Y) = (f(X,Y)[0], ... f(X,Y)[n-1])'
```

Поставленная задача сводится к нахождению вектора X для системы уравнений,
записанной в матричной форме: F(X) = O.

В связи с случайными флуктуациями амплитуды решение системы равнений
может быть приближенным. В сулучае переопределенной системы нелинейных
уравнений решение может быть найдено по минимуму невязки Z=F(X)->min.

Поиск величин x0, x1, x2 позволяет сделать оценку координат радиомаяка
в пространстве.

Через оценку величины x3 может быть оценена мощность передатчика:
```
PA = x3 * k * ksh * Ta * dF * (16. * pi**2 * Af) / (G1 * G2 * L**2)
```

Предлагается найти решение данной системы относительно X
методом Ньютона для решения нелинейных систем уравнений.

Вычислим матрицу Якоби размера 4*n:
```
         | df[0]/dx0   ... df[0]/dx3   |
W(X,Y) = |     ...     ...    ...      |
         | df[n-1]/dx0 ... df[n-1]/dx3 |

                 { 2 * (xj[k] - yj[k]), если j = 0..2
df[k](X,Y)/dxj = {
                 { - y3[k], если j = 3
```

Линейное приращение (дифференциал) функции F в небольшой окрестности точки
X0 может быть вычислено как произведение матрицы на вектор:
```
dF(X) = W(X0,Y) * dX, где dX = (X - X0)
```

Для решения поставленной задачи потребуется реализовать:
 * функцию вычисления вектора F(X,Y);
 * функцию вычисления матрицы Якоби W(X,Y);
 * функцию решения переопределенной системы линейных уравнений
   W(X,Y) * dX = F относительно dX
 * реализовать вычисление следующего итеративного решения X <= X - dX

Если есть предположение относительно искомых координат передатчика,
то x3 (или c0) может быть вычислено c усреднением по n.

## Ход решения для поиска вектора X = (x0, x1, x2, x3)

1. Заполнить матрицу результатов измерений Y = {y0, y1, y2, y3=1/SNR}
   размера 4*n.

2. Выбрать исходную точку для итеративного алгоритма в пространстве:
   (x0, x1, x2)' = (x0, y0, z0)'

3. Вычислить исходную точку для итеративного алгоритма для коэффициента
   x3 = <SNR * R^2> путем усреднения:
   x3 = < ((x0 - y0[k])^2 + (x1 - y1[k])^2 + (x2 - y2[k])^2) / y3[k] >

4. Вычислить невязку F = F(X,Y) (вектор размером n), где X = (x0, x1, x2, x3)'

5. Вычислить матрицу Якоби W(X,Y)

6. Если ранг матрицы Якоби меньше 4 при малом числе измерений или при
   нахождени точек приёма в одной плоскости (что вполне возможно!),
   то система недоопределена и её необходимо дополнить. Успешно
   опрбирован способ дополнения системы тремя уравнениями:
   dx1 = dx2 = dx3 = 0. Таким образом, скорость схождения
   итерационного алгоритма снижается, но решение стабильно
   находится.

7. Решить переопределенную систему линейных уравнений,
   найти поправку dX для точки X:  W(X,Y) * dX = F

8. Учесть поправку dX: X <= X - dX

9. Если число лимитов итераций не исчерпано и |dX| >= некоторого порога,
   то переход к следующей итерации (к п. 4)

10. Вернуть результаты (вектор X)
   (x, y, z, q) = (x0, x1, x2, x3)
   PA = q * k * ksh * Ta * dF * (16. * pi**2 * Af) / (G1 * G2 * L**2)

## Аналитическая оценка точности алгоритма определения координат маяка

В реальных условиях перемещение приемника производится в одной плоскости
или с очень малым перепадом высот. По этой причине высота размещения
радиомаяка может определяться хуже, чем его координаты на поверхности
земли. Предельная точность оценки ограничена точностью определения
координат иходных точем приема. При большом числе точек приёма эта
составляющая часть ошибки снижается. В качестве источников
координат поискового приёмника можно использовать GPS/ГЛОНАСС приёмник.

В связи с ошибкой измерения SNR результирующая оценка так же подвержена
флукуациям. Обычно ошибка оценки SNR составляет единицы дБ, причём при
больших значениях SNR ошибка снижается (при условии работы АРУ и отсутсвия
нелинейных искажений в приёмнике). При малых значениях SNR (около 10 дБ)
ошибки могут составлять большую величину. Относительная ошибка оценки
SNR приводит к относительной ошибки измерения координат. Можно грубо
оценить абсолютную ошибку по следующей формуле для СКО координат:
```
Sx = D * (sqrt(pow(10, Ssnr/10)) - 1), где
Sx   - расчётная погрешность оценки координат (на плоскости) [м],
D    - средняя дальность от точек приёма до маяка [м],
Ssnr - ошибка измерения SNR [дБ]
```
Пример: Ssnr=1..2дБ, D=500м => Sx=61..130м (12..26% от D)

При увеличении числа точек наблюдения сигнала случайная погрешность
оценки координат будет снижаться, можно расчитывать на более
оптимистичные прогнозы вплоть до точности 5..10% при числе
измерений около 100.

Нужно учитывать, что для повышения точности оценки поисковый приёмник
более оптимально "обносить" вокруг места предполагаемого размещения
радиомаяка.

Особенности распростарения радиоволн (погращение, рассеяние, отражение)
могут приводить к сущесвенным ошибкам измерений, но оценить это
аналитически затруднительно. К примеру, если ошибки SNR достигнут 6 дБ,
то ошибки оценки по дальности составят до 50...100%. Для минимизации
данного эффекта необходимо исключать из входных данных оценки SNR,
полученные при больших потерях или при приёме отраженных сигналов.

## Описание "проекта" исходных текстов

Предложенный алгоритм реализован на языке Си в модуле "recpos.c/recpos.h".

Модуль содержит следующие функции:

 * recpos_init() - инициализация основного компонента, выделение памяти

 * recpos_free() - деинициализация компонента, освобождение памяти
 
 * recpos_calc() - основная функция для численного решения системы квадратных уравнений

 * recpos_test() - функция тестирования

 * recpos_r()    - функция оценки вероятности нахождения радиомаяка в данной точке

Перед использованием функции recpos_calc() должна быть инициализирована структура
типа `recpos_t` с помощью функции recpos_init().

Для решения переопределенной системы линейных уравнений используется функция
la_svd() из модуля "la.c/la.h" написанная мною более 10 лет назад.

В модуле "recmod_test.c" реализован простой тест данного алгоритма и
пример использования функций модуля "recpos.c/recpos.h".
Результаты вычислений выводятся на стандартный вывод с помощью стандартной
функции printf().

Для сборки тестового проекта (консольного приложения `recpos_test`)
необходимы GCC или Clang и GNU make.
Для сборки проекта необходимо ввести команду:
> $ make

Для очистки проекта необходимо ввести команду:
> $ make clean

Опции компиляции и файлы проекта указаны в файле `Makefile`.
За автоматизированную сборку отвечает универсальный файл `Makefile.skel`.

Сборка "проекта" проводилась под Linux.
Сборка под Windows возможна с помощью пакетов `MinGW` и `MSYS`.

Для просмотра и редактирования исходных файлов (в том числе данного README.md)
может быть использован любой текстовый редактор "для программистов",
поддерживающий кодировку UTF8. Для Linux это почти любой редактор текста.

## TODO
```
[+] разобраться со случаями, когда НЕТ РЕШЕНИЙ
[+] разобраться как автоматичекий перейти к двухмерной задаче
[+] учесть SNR в дисперсиях при вычислении поправок
[+] реализовать функцию оценки вероятности нахождения маяка в точке
[+] разобраться с кучностью и статистикой
[-] при некоторой расстановке точек приёма решения аномальные - разобраться!
```

